\documentclass[a4paper,oneside,12pt,titlepage]{article}

%%Partie variable en fonction de ce que vous voulez faire.

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[pdftex=true]{hyperref}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=3cm,vmargin=3.5cm}
\usepackage{graphicx} % insertion images
\DeclareGraphicsExtensions{.jpg,.mps,.pdf,.png} % Formats d’images
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}


\hypersetup{
backref=true, %permet d'ajouter des liens dans...
hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
colorlinks=true, %colorise les liens
breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
linkcolor= blue, %couleur des liens internes
bookmarks=true, %créé des signets pour Acrobat
bookmarksopen=true, %si les signets Acrobat sont créés,
%les afficher complètement.
pdftitle={Rapport Cocchi - Schrive 2017}, %informations apparaissant dans
pdfauthor={Cocchi Kévin, Schrive Thomas}, %dans les informations du document
pdfsubject={Rapport de projet Stats} %sous Acrobat.
}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{center}


% Upper part of the page
%\includegraphics[scale=0.5]{./logo.png}\\[1cm]

\textsc{\LARGE ENSIIE}\\[1.5cm]

\textsc{\Large Groupe 3 - Binôme 9}\\[0.5cm]


% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries  Rapport de projet\bigbreak Statistiques}\\[0.4cm]

\HRule \\[0.5cm]
{\huge Mai 2017}\\[3cm]

% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{}\\
 \textsc{}\\
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{1\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Auteurs~:} \\
\textsc{Cocchi} Kévin \\
\textsc{Schrive} Thomas \\
\end{flushright}
\end{minipage}

\vfill

% Bottom of the page
%{\large \today}

\end{center}

\end{titlepage}

\clearpage

\tableofcontents \clearpage

 % Introduction %
\section*{Introduction}

Ce rapport présente l'évolution du projet réalisé dans le cadre de l'UE de Statistiques du second semestre. Il a pour objectif de prendre en main des outils statistiques dans une application concrète visant l'analyse de données.
\bigbreak
Nous allons ici analyser des données concernant les absences d'élèves en maternelle et primaire, connaissant leur âge et leur sexe.


\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak



% Partie I : Statistiques descriptives %
\section{Statistiques descriptives}

On s'intéresse dans cette partie au tracé de plusieurs graphes portant sur le nombre de jours d'absence dans une école d'élèves, connaissant leur sexe et leur âge.

\subsection{Jours d'absence et sexe}

Il s'agit dans un premier temps de tracer les boîtes à moustaches du nombre de jours d'absence pour les filles d'une part et pour les garçons d'autre part, sur un même graphique. La fonction \texttt{boxplot} permet facilement de réaliser de tels graphes.

\includegraphics[width=0.98\textwidth]{rapport_ressources/MoustacheAbsenceSexe}

\clearpage

On constate globalement que les filles ont une tendance à s'absenter plus que les garçons, mais qu'en moyenne garçons comme filles s'absentent 3 jours. De plus, 75\% des élèves s'absentent au moins 2 jours, mais 25\% des filles s'absentent plus de 5 jours, contre 4 jours chez les garçons.

\subsection{Jours d'absence et âge}

On s'intéresse ensuite non plus au nombre de jours d'absence selon le sexe, mais désormais au nombre de jours d'absence suivant l'âge. Pour cela, on trace les boîtes à moustache de l'absence pour chaque âge présent dans le jeu de données, c'est à dire de 3 à 12 ans.

\hypertarget{moustacheAge}{}
\includegraphics[width=0.98\textwidth]{rapport_ressources/MoustacheAbsenceAge}

Sur ce graphe, on remarque deux catégories : les enfants de moins de 9 ans et les autres. Le premier groupe a tendance à s'absenter plus que la seconde. Alors qu'à 3 ans, tous les élèves sont au moins absents 3 jours, à partir de 10 ans, ils sont absents au plus 4 jours. On constate ainsi globalement une diminution du nombre de jours d'absence plus l'âge est grand, bien qu'un pic ait lieu à 7 ans.

\subsection{Distribution des jours d'absence}

On souhaite désormais avoir une idée de la distribution que le nombre de jours d'absence peut suivre. Pour ce faire, nous allons tracer l'histogramme du nombre de jours d'absence grâce à la fonction \verb"hist", afin d'avoir une première idée de la distribution.

\includegraphics[width=0.98\textwidth]{rapport_ressources/HistogrammeAbsence}

À la vue de cet histogramme, il est possible d'imaginer deux distributions :

\begin{itemize}
    \item La première serait une loi normale. Toutefois, la symétrie n'existe presque pas, et nous pouvons à priori rejeter cette première idée.
    \item La seconde distribution imaginable est une loi de Poisson, et cette distribution est celle que nous allons choisir car la forme correspond plus que pour une loi normale.
\end{itemize}


\bigbreak
\bigbreak
\bigbreak



% Partie II : Statistique inférentielle %
\section{Statistique inférentielle}

Dans cette partie, on souhaite estimer le paramètre \(\lambda\) de la loi de Poisson que suit le nombre de jours d'absence.

\subsection{Les observations suivent une loi de Poisson}

On veut tout d'abord vérifier que les observations suivent bel et bien une loi de Poisson. Pour cela, on va tracer la densité d'une loi de Poisson par dessus l'histogramme obtenu précédemment, et on va regarder si la distribution correspond.
\bigbreak
Le paramètre \(\lambda\) choisi pour ce tracé de loi de Poisson sera la moyenne des observations puisque, d'après la méthode des moments et la loi forte des grands nombres, la moyenne est un estimateur de l'espérance (qui vaut \(\lambda\) dans le cadre d'une loi de Poisson).

\includegraphics[width=0.98\textwidth]{rapport_ressources/ObservationPoisson}

On observe que la courbe de la densité de la loi de Poisson avec le paramètre choisi épouse parfaitement bien l'histogramme du nombre de jours d'absence ; c'est donc cette distribution que nous allons choisir pour le nombre de jours d'absence.

\subsection{Vraisemblance du modèle}

On veut désormais écrire la fonction de vraisemblance du modèle dans l'optique d'estimer le paramètre \(\lambda\). On rappelle que si \(X\) suit une loi de Poisson \(\mathcal{P}(\lambda)\), alors :

\[ f(x ; \lambda ) = \mathbb{P}(X = x) = \lambda ^{x}\frac{e^{-\lambda }}{x!} \]

Il suffit alors pour calculer la vraisemblance, étant donné un échantillon, de multiplier les fonctions de densité :

\[ L(x_{1}, ..., x_{n}; \lambda ) = \prod_{i = 1}^{n}\lambda ^{x_{i}}\frac{e^{-\lambda }}{x_{i}!} = \lambda ^{\sum_{i=1}^{n}x_{i}}\frac{e^{-n\lambda }}{\prod_{i=1}^{n}x_{i}!} \]

\subsection{Maximum de vraisemblance}

Pour déterminer le maximum de vraisemblance, on rappelle qu'il faut trouver le maximum, si il existe, de la fonction de vraisemblance. Pour faciliter la tâche, on cherche le maximum de la log-vraisemblance, de dérivée plus pratique :

\[ \ln L(x_{1}, ..., x_{n}; \lambda ) = \sum_{i=1}^{n}x_{i} \ln (\lambda ) - n\lambda - \ln \prod_{i=1}^{n}x_{i}! \]

\clearpage

On calcule ensuite la dérivée de la log-vraisemblance :

\[ \frac{\partial }{\partial \lambda} \ln L(x_{1}, ..., x_{n}; \lambda ) = \frac{1}{\lambda }\sum_{i=1}^{n}x_{i} - n \]

On cherche l'estimateur du maximum de vraisemblance qui n'est autre que la valeur de \(\lambda\) pour laquelle la log-vraisemblance est maximale, donc on résout :

\[ \frac{\partial }{\partial \lambda} \ln L(x_{1}, ..., x_{n}; \hat{\lambda}^{EMV} ) = 0 \]
\[ \frac{1}{\hat{\lambda}^{EMV} }\sum_{i=1}^{n}x_{i} - n = 0 \]

On obtient donc la valeur de l'estimateur du maximum de vraisemblance :

\[ \hat{\lambda}^{EMV} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_{i} = \bar{x} \]

Il s'agit bien du maximum puisque la dérivée seconde de la log-vraisemblance est négative.

\[ \frac{\partial^{2} }{\partial \lambda^{2}} \ln L(x_{1}, ..., x_{n}; \lambda ) = -\frac{1}{\lambda^{2} } < 0 \]

On peut récupérer cette expression de la log-vraisemblance pour écrire une fonction dont l'objectif est d'en réaliser le calcul en une valeur de \(\lambda\) donnée en \texttt{R} pour notre échantillon. On pourra ensuite tracer la log-vraisemblance, et on prendra ici des valeurs de \(\lambda\) allant de $0$ à $10$.

\includegraphics[width=0.98\textwidth]{rapport_ressources/LogVraisemblance}

\bigbreak
On met en évidence sur ce graphe avec un point bleu la valeur pour laquelle le maximum de vraisemblance est atteint (ici, il s'agit de \(\hat{\lambda}^{EMV} = 3.06\)).

\clearpage





% Partie III : Intervalle de confiance %
\section{Intervalle de confiance}

Dans cette partie, on veut déterminer un intervalle de confiance asymptotique pour le paramètre \(\lambda\). On va donc dans un premier temps calculer l'information de Fisher pour un échantillon de taille $1$ :

\[ \ln f(x ; \lambda ) = \ln \mathbb{P}(X = x) = x\ln(\lambda) - \lambda + \ln(x!) \]
\[ \frac{\partial }{\partial \lambda}\ln f(x; \lambda ) = \frac{x}{\lambda} - 1 \]
\[ \frac{\partial^{2} }{\partial \lambda^{2}}\ln f(x; \lambda ) = -\frac{x}{\lambda^{2}} \]
\[ I_{1}(\lambda ) = -E\left ( \frac{\partial^{2} }{\partial \lambda^{2}}\ln f(X; \lambda ) \right ) = \frac{1}{\lambda^{2}}E(X) = \frac{1}{\lambda} \]

\bigbreak
On construit ensuite l'intervalle asymptotique en utilisant l'estimateur du maximum de vraisemblance \( \hat{\lambda}^{EMV} \) de \(\lambda\) calculé précédemment. On sait que \( \hat{\lambda}^{EMV} \) est asymptotiquement normal, donc que

\[ \sqrt{n}(\hat{\lambda}^{EMV} - \lambda ) \rightarrow \mathcal{N}\left ( 0, \frac{1}{I_{1}(\lambda )} \right ) \]
\[ \sqrt{nI_{1}(\lambda )}(\hat{\lambda}^{EMV} - \lambda ) \rightarrow \mathcal{N}\left ( 0,  1 \right ) \]

On sait alors, puisque l'on est face à une loi \( \mathcal{N}\left ( 0,  1 \right ) \), que l'on a le résultat suivant :

\[ \mathbb{P}\left ( -u_{\frac{\alpha }{2}} \leq \sqrt{nI_{1}(\hat{\lambda}^{EMV})}(\hat{\lambda}^{EMV} - \lambda ) \leq u_{\frac{\alpha }{2}} \right ) = 1 - \alpha  \]

On obtient ainsi l'intervalle de confiance asymptotique à 95\% suivant, sachant que \( u_{\frac{\alpha }{2}} = 1.96 \) si \( 1 - \alpha = 0.95 \) :

\[ I.C.= \left [ \hat{\lambda}^{EMV} - \frac{u_{\frac{\alpha }{2}}}{\sqrt{nI_{1}(\hat{\lambda}^{EMV} )}}, \; \hat{\lambda}^{EMV} + \frac{u_{\frac{\alpha }{2}}}{\sqrt{nI_{1}(\hat{\lambda}^{EMV} )}} \right ] \]
\[ I.C.= \left [ \hat{\lambda}^{EMV} - 1.96 \sqrt{ \frac{\hat{\lambda}^{EMV}}{n}}, \; \hat{\lambda}^{EMV} + 1.96 \sqrt{ \frac{\hat{\lambda}^{EMV}}{n}} \right ] \]

\bigbreak
Pour calculer les bornes de l'intervalle de confiance asymptotique à 95\%, on se dirige vers \texttt{R}. On trouve finalement l'intervalle de confiance :

\[ I.C.= [2.780056, 3.339944] \]

\clearpage





% Partie IV : Tests %
\section{Tests}


\subsection{Selon le sexe}

On souhaite comparer les jours d'absence entre les garçons et les filles. Comme le nombre de mesures est relativement faible, on pense à effectuer un test de Student (ou t-test). Il permet de comparer les moyennes de deux groupes d'échantillons.
\bigbreak
Dans notre cas, on aura d'un côté le nombre de jours d'absence pour les filles et de l'autre pour les garçons. Le test mis en place est le suivant :

\[
\left \{
\begin{array}{c l}
    H_0 : m_1 = m_2\\
    H_1 : m_1 \neq m_2\\
\end{array}
\right.
\]
avec $m_1$ la moyenne de jours d'absence des filles et $m_2$ celle des garçons.\\

Pour implémenter le test décrit ci-dessus sous \verb"R", on utilise la fonction \verb"t.test". Les résultats sont les suivants :

\begin{itemize}
    \item \verb"t = 0.21317"
    \item L'intervalle de confiance à 95\% vaut : $I_1^{95\%} = [-0.5646718, 0.7012294]$
\end{itemize}

\bigbreak
On remarque que l'on a $t \in I_1^{95\%}$. L'hypothèse nulle $H_0$ est donc acceptée, ce qui signifie que les garçons et les filles sont absents de manière similaire.

\subsection{Selon l'âge}

Cette fois, on désire comparer les jours d'absence entre les élèves de plus de 9 ans inclus et ceux de moins de $9$ ans. Le test mis en place est donc :

\[
\left \{
\begin{array}{c l}
    H_0 : m'_1 = m'_2\\
    H_1 : m'_1 \neq m'_2\\
\end{array}
\right.
\]
avec $m'_1$ la moyenne de jours d'absence des enfants de moins de $9$ ans et $m'_2$ celle des enfants de plus de 9 ans inclus.\\

En utilisant à nouveau la fonction \verb"t.test", on obtient :

\begin{itemize}
    \item \verb"t = 6.503"
    \item L'intervalle de confiance à 95\% vaut : $I_2^{95\%} = [1.239371, 2.322219]$
\end{itemize}

\bigbreak
Cette fois-ci, on a $t \notin I_2^{95\%}$, donc l'hypothèse nulle $H_0$ est à rejeter et on accepte $H_1$. En conclusion, les enfants de plus et moins de $9$ ans ne sont pas absents de la même manière : cela se voit bien sur \hyperlink{moustacheAge}{ les boîtes à moustache pour l'âge en page 3} et avait déjà fait l'oeuvre d'une remarque.

\clearpage





% Partie V : Prédiction %
\section{Prédiction}

Dans cette partie, on s'intéresse à l'influence de l'âge sur le nombre de jours d'absence, sachant que, comme on l'a vu, le nombre de jours d'absence suit une loi de Poisson.

\subsection{Modèle de Poisson}

On effectue ici une régression de Poisson pour étudier l'influence de l'âge sur les absences. Nos variables sont $J$ le nombre de jours d'absence et $A$ l'âge (qui est ici une variable explicative). On a vu précédemment que $J \sim \mathcal{P}(\lambda)$. On veut donc écrire :

\[ \ln(J) = \alpha + \beta A \]

\begin{itemize}
    \item $\alpha$ est l'ordonnée à l'origine de la régression
    \item $\beta$ est le coefficient associé à la variable explicative $A$
\end{itemize}

\bigbreak
L'objectif va donc être d'estimer les coefficients $\alpha$ et $\beta$. Pour cela, en théorie, on utilise la méthode du maximum de vraisemblance. En pratique, nous allons utiliser la fonction \texttt{glm} de \texttt{R} pour déterminer ces coefficients.

\subsection{Détermination des coefficients $\alpha$ et $\beta$}

Pour déterminer les coefficients $\alpha$ et $\beta$, on s'aide de la fonction \texttt{glm}. On obtient finalement les valeurs $\alpha = 1.8996$ et $\beta = -0.1078$. Ainsi, on a :

\[ \ln(J) = 1.8996 - 0.1078*A \]
\[ J = e^{\; 1.8996 \; - \; 0.1078 \, * \, A} \]

Comme $\alpha \neq 0$, il est possible d'affirmer que l'âge à une certaine influence sur le nombre de jours d'absence. De plus, $\alpha < 0$ donc plus l'élève est âgé, moins il est absent : ceci concorde avec les observations faites précédemment.

\subsection{Prédiction du nombre de jours d'absence}

Il nous est désormais possible de prédire le nombre de jours d'absence pour un élève d'un âge donné. Pour prendre en compte le sexe de l'élève en plus, on modifie légèrement la régression :

\[ \ln(J) = \alpha + \beta_{1} A + \beta_{2} S \]

On utilise la fonction \texttt{predict} pour prédire le nombre de jours d'absence d'un élève de 10 ans de sexe masculin. On peut ainsi estimer qu'il s'absente $2.309754$ jours. Ce résultat est cohérent quand on le compare aux données déjà disponibles.





\section*{Conclusion}

Pour conclure, ce projet de statistiques en \texttt{R} nous a permis de découvrir des applications concrètes pour les concepts théoriques présentés en cours, ainsi que de découvrir un raisonnement qui pourrait être répété à l'avenir si l'on souhaite analyser un autre jeu de données.
\bigbreak
En effet, un tel raisonnement permet dans un premier temps de se faire une idée visuelle des données (grâce notamment aux boîtes à moustaches et à l'histogramme), puis ensuite une idée plus théorique de ce que ces données nous disent de la population, avant de pouvoir décrire plus précisément le modèle et les relations qui peuvent exister entre les variables.

\end{document}
